### 霍亨斯陶芬家族的起源（3）

斯陶芬家族（The Staufer）/ 腓特烈二世公爵（Duke Frederick II ）


腓特烈被选为施瓦本公爵有一个很明显的地缘政治上的理由。亨利四世于1077年1月在卡诺莎与教宗格里高利七世暂时达成和解，但在3月，国王的反对者们推举了施瓦本公爵，即亨利的前姐夫莱茵费尔登的鲁道夫（Rudolf of Rheinfelden）作为新国王【译者注：有意思的是鲁道夫的第二任妻子还是亨利四世的妻子萨伏伊的贝莎的姐妹……】。作为报复，亨利剥夺了鲁道夫以及另外两个与他敌对的南德意志地区公爵的头衔，即扎林根的贝特霍尔德一世（Berthold I of Zähringen）所统治的卡林西亚公国以及韦尔夫四世统治的巴伐利亚公国。国网之所以会选择腓特烈一世公爵成为鲁道夫的继任者，是因为斯陶芬的领地在施瓦本北部的战略要地。反对派领主们从萨克森（反对亨利四世的中心据点）出发，途径乌尔姆，还在前往法兰克尼亚和施瓦本南部扎林根与韦尔夫的据点的路上，这时任命腓特烈一世公爵成为新的施瓦本公爵便使反对派内部产生了分裂。1079年6月，鲁道夫的支持者推举他的儿子莱茵费尔登的贝特霍尔德成为施瓦本公爵，他于1090年去世后，其支持者又在1092年推举他的女婿扎林根的贝特霍尔德二世成为新的公爵。

关于施瓦本公国的长期争端在1098年终于得到解决，事实上施瓦本公国被一分为三个小公国：多瑙河以北的地区归属斯陶芬管辖，黑森林两侧和莱茵河上流以南地区归属扎林根管辖，而康斯坦茨湖以北则属于韦尔夫。贝特霍尔德放弃了对施瓦本其他地区的宣称，但依然保留了公爵的头衔。为了达成共识，亨利四世于1098年将王室控制下施瓦本最重要的要塞苏黎世（Zürich）赠与贝特霍尔德。苏黎世将扎林根家族在德意志西南部的领地与贝特霍尔德刚刚从莱茵费尔登手中继承的汝拉山与阿勒河 (Aare river，今瑞士西北部）之间的土地恰好连接了起来。亨利四世在1096年又将巴伐利亚归还给了韦尔夫四世。所以腓特烈一世公爵的权力仅仅局限于施瓦本公国在多瑙河以北的一小部分地区，这也是巴巴罗萨在1152年所控制的区域。

在12世纪，斯陶芬家族的主要对手不是韦尔夫家族，而是扎林根家族。他们在1100年首次使用了扎林根（Zähringen）这个名字，其来源于扎林根城堡，位于后来的巴登大公国境内的弗莱堡（Freiburg im Breisgau），由贝特霍尔德二世的弟弟的后人统治，一直到1918年。虽然韦尔夫家族与斯陶芬还有扎林根家族通婚，但斯陶芬家族和扎林根家族唯一已知的共同先祖源自维巴尔德提供的巴巴罗萨与福堡的阿德拉共同不知名的祖先。事实上维巴尔德的家谱可能有反对扎林根家族的倾向，他认定腓特烈一世为公爵，却故意略去了贝特霍尔德一世（即Berthold with the Beard）的头衔。这很可能在暗示阿德拉并不是巴巴罗萨应娶的合适的妻子。此外奥托在《契约》一书中也贬低了扎林根家族，认为他们只是名义上的公爵，因为他们缺乏实际控制的公国领地，而且不承认他们曾经统治过卡林西亚公国。维巴尔德和奥托对扎林根家族这样不公正的对待，更证明了当时斯陶芬家族与他们敌对关系的恶劣程度。

总之，虽然腓特烈·巴巴罗萨在今天被认为是斯陶芬家族中最伟大的君主，但他似乎对自己的父系血统知之甚少，并且甚至也许对其祖父相对的出身地位而感到羞耻——他在生前从未公开认定过自己是斯陶芬家族的成员。

Duke Frederick II

腓特烈二世公爵

1105年，腓特烈一世公爵去世，这时他的儿子腓特烈二世15岁，康拉德三世13岁，他们的母亲嫁给了奥地利侯爵利奥波德三世。 严格意义上来说，继承爵位的腓特烈二世已经成年，但他还很年轻，还不用被迫在他的外祖父亨利四世以及他的舅舅亨利五世之间做出选择——因为他的舅舅亨利五世刚刚对自己的父亲掀起了一场叛乱。弗赖辛的奥托比腓特烈二世小了20多岁，在奥地利长大，后来移居法国，他和他同母异父的哥哥很少接触，直到1138年后他们才在康拉德三世的宫廷里相见。据奥托说，腓特烈二世“在各方面都向他的父亲一样。他对他的领主十分忠诚，对他的舅舅（亨利五世）而言也是一个值得信赖的挚友，他以他的英勇支撑起了王国的荣誉，与王国的敌人进行了无畏的斗争，直到那些反叛者再次回心转意，归顺他们的主君。”

奥托将腓特烈二世描述为亨利五世的副手，这还有待考证。腓特烈二世在亨利五世的宪章中据称担任过至少三十次仲裁者（intercessor）或是见证人（witness），而康拉德只做过三次。然而，莱茵的行宫伯爵卡尔夫的戈弗雷（Godfrey of Calw）和康拉德三世的岳父苏尔茨巴赫的贝伦加尔一世伯爵（Count Berengar I of Sulzbach）担任这样的职务有58次和33次之多。在1110年亨利五世离开德意志地区前往罗马加冕之前，这位年轻的公爵只担任过一次。 不过腓特烈二世的名字位列1111年2月4日受封赏的名单之首，早于国王在与教宗巴斯加二世达成共识后定于4月的加冕仪式。为此，亨利放弃了任免主教的权利，而教宗则同意归还自查理曼时代以来教会从王室获得的所有特权，如铸币权和征收通行费的权利。其他受封赏的人都是根据头衔或职务来确定的，但腓特烈二世只是因为他是国王的外甥。他与国王的亲戚关系是他获封赏的基础。到了1116年亨利五世回到意大利要求继承托斯卡纳女侯爵玛蒂尔达的遗产时，腓特烈担任仲裁者或是见证人的次数多于除了行宫伯爵戈弗雷以外的任何人。皇帝临出发时，将他的外甥和戈弗雷都留在了德意志地区替他代行政务。

在亨利五世远行意大利期间，腓特烈二世与亨利的前任宫相，美因茨大主教阿达尔贝特一世（Archbishop Adalbert I of Mainz, r. 1109-1137）交战，后者与萨克森公爵洛塔尔一同成为反对国王的领袖。这也是腓特烈与阿达尔贝特对峙的开始。奥托声称腓特烈“逐渐将从巴塞尔到美因茨（莱茵河谷上游）的整个地区都收归他的控制。”他修建了那么多的城堡，以至于奥托写道，“腓特烈公爵总是将一个个的堡垒拖在他的马尾后面。”然而奇怪的是，考古学家一直无法证实奥托的说法。

然而，腓特烈二世的确开发了阿格诺，他的儿子可能于1122年便出生于此，而且这里的确也是巴巴罗萨最喜欢的住所，与此相距不远的圣林（Holy Forest）【这是哪儿啊我没查到】则成为了他在阿尔萨斯北部的统治中心。公爵可能于1114-1115年在阿格诺建造了一个城堡，到了1125年，城堡周围形成了一个定居点（城镇），巴巴罗萨在1164年明确表示，他的父亲在亨利五世（死于1125年）统治期间建立了这个城镇。1143年康拉德三世宣布他的兄弟腓特烈二世（他在这时被称为施瓦本和阿尔萨斯的公爵）已经将这个不断发展的地区建立成了一个独立的教区。巴巴罗萨于1164年授予阿格诺第一份市政宪章，里面有一些条款很可能是在他父亲时期就已经存在了，虽然我们也无法确定。宪章涉及了公民的法律地位、继承权，圣林中用于建筑和取暖的木材砍伐，各种犯罪的刑罚、市场交易，还有这个地区的居民在帝国境内免税等问题。巴巴罗萨在城里设立了一名法官来主持法庭，以及还有一名下级行政人员（subordinate Schultheiss）即执达员（bailiff）来行使监管职能，尤其是在粮食交易方面。虽然皇帝任命这些地方官员时没有让公民进行选举，但有一个公民联合团体协助这些官员履行他们的职责。
